# Estudo sobre a Acessibilidade de Componentes de Interface em Aplicativos Android Nativos e Web-Híbridos com Leitores de Tela

O desenvolvimento de aplicações para dispositivos móveis vem crescendo rapidamente devido à necessidade e popularidade do uso de smartphones para acesso à informação. Criar aplicações acessíveis impõe sérios desafios para os desenvolvedores e para os usuários com deficiência, em particular para os deficientes visuais que utilizam leitores de tela. Neste estudo objetivamos compreender os principais problemas de acessibilidade que os desenvolvedores enfrentam ao utilizar diferentes técnicas para conceber aplicações móveis, além de identificar estratégias disponíveis para contornar essas questões. Realizou-se uma avaliação de acessibilidade de uma amostra de 30 componentes de interface presentes em 3 protótipos de aplicativos móveis que empregaram técnicas de desenvolvimento nativo com e sem o uso de recursos Web e de desenvolvimento híbrido com framework Apache Cordova. Os resultados mostraram que os protótipos desenvolvidos com componentes Web apresentaram maior compatibilidade com os critérios de sucesso do WCAG 2.0 e com o leitor de tela TalkBack. Problemas de acessibilidade em componentes de tabelas, cabeçalhos e multimídias foram recorrentes durante as avaliações. Com base nos desafios atuais da acessibilidade móvel, destacamos as limitações de alguns componentes de interface e enfatizamos que mais estudos devem ser realizados para consolidar diretrizes de acessibilidade para dispositivos móveis.